---
published: true
author: Robin Wen
layout: post
title: 沉迷 by 离线空间
category: Other
summary: >-
  从 2015
  年开始，笔者就很少去参加技术分享了。一方面，工作确实很忙，空闲时间又有一大堆事情要做；另一方面，参加这类技术分享的时间成本太高，收益太少。不过，本次由离线空间主办的线下活动，期待已久，个人认为这类分享很值得一去，因为你可以认识很多不同行业背景的人，他们有趣，往往会给你带来很多好玩、新鲜、很酷、高级的东西，对你的认知升级有很好的启发。找到沉迷的事情，热情投入、执着坚持、享受其中，这是人生最大的乐趣。
tags:
  - 离线空间
  - 沉迷
  - 游戏
comments:
  - author:
      type: github
      displayName: dbarobin
      url: 'https://github.com/dbarobin'
      picture: 'https://avatars.githubusercontent.com/u/3949252?v=3&s=73'
    content: >-
      &#x6D4B;&#x8BD5;&#x4FEE;&#x6539; Comm JS URL
      &#x8DEF;&#x5F84;&#x4E4B;&#x540E;&#xFF0C;Comm
      &#x662F;&#x5426;&#x751F;&#x6548;&#x3002;
    date: 2016-08-10T08:11:53.692Z

---

`文/温国兵`

从 2015 年开始，笔者就很少去参加技术分享了。一方面，工作确实很忙，空闲时间又有一大堆事情要做；另一方面，参加这类技术分享的时间成本太高，收益太少。不过，本次由离线空间主办的 [线下活动](https://zhuanlan.zhihu.com/p/21369942)，期待已久，个人认为这类分享很值得一去，因为你可以认识很多不同行业背景的人，他们有趣，往往会给你带来很多好玩、新鲜、很酷、高级的东西，对你的认知升级有很好的启发。

可能读者不太清楚，离线究竟是什么？

> 《离线》是一本关于科技与文化的杂志，她为热爱思考与创新的人提供深度的阅读体验。[^1]

这本由纸质转型为线上的杂志，内容特别精致，排版非常考究，是一本不容错过的好书。

好了，安利到这里，来说说笔者本次的见闻。

夏至过后的广州，热气袭人，行走在滚烫的地面，好似恍惚间就会被融化。来到熟悉的方所，感觉特别温馨。在差不多一年前，有幸在此见到李银河老师，如果读者感兴趣，还可以读下一年前写的 [文章](https://dbarobin.com/2015/07/26/meditation-of-an-atheist/)。快到下午 3 点，会场早已人山人海。抬头仰望，三角形的屋顶错落别致，书柜林立在两旁，在这丰富的世界里，特别充实。

![Immersion by Offline](http://i.imgur.com/Vb8DuNp.jpg)

3 点整，离线杂志主编 **李婷** 些许寒暄，便开始了今天的分享。嘉宾分享之前，独立音乐人、演出策划人 **叶闿萌** 为观众带来了一个精彩无比的音乐开场。他提到「**音乐就是声音游戏**」、「**音乐就是世界**」，音符、音阶、音程等等作为声音游戏的元素，可以完成无穷无尽的组合，奏出变幻无穷的乐章。作为热爱音乐的笔者来说，深有体会。接下来他为我们演示了一段由软件合成的 BGM，主旋律来自植物大战僵尸，其中夹杂一些耳熟能详的曲子。这段音乐特别带感，特别酷，让人赞不绝口。接下来他为观众来了一首吉他弹奏，现场不插电，也特别好听。

出场的第二位嘉是宾 **刘嘉俊**，来自网易游戏，他是一名游戏策划，同时也是「游戏设计艺术（第 2 版）」[^2] 译者。他分享的内容是游戏的 Magic Words 以及怎样从游戏中借鉴经验。游戏为什么好玩，这是一个老生常谈的话题。按照嘉宾的说法，游戏同时满足了马斯洛需求的五个层次。游戏的两个 Magic Words，一是 **内生价值**，二是 **动机**。内生价值在于只有沉迷于此，你才能享受其中的美，获得乐趣，提升成就感。需求和动机不同，动机矩阵又分为内在和外在。同时，产品也可以从游戏中借鉴，好的产品也会给用户带来沉浸式的体验，嘉宾还用微信读书举例。听完分享，顿时对游戏的看法很不一样。

出场的第三位嘉宾是 **拼命玩三郎** [^3]，他是中国独立游戏节、中国独立游戏大赛评委，号称中国玩游戏最多的人。嘉宾分享之前来了一段自我介绍，说到他的网名叫做 play3boy，引得全场大笑。在这位前辈的脸上，笔者看到的全是欢笑，全是对游戏的执着，他就像一个老顽童，在自己热爱的事情上坚持到底并享受其中。他的分享主题是中国独立游戏的发展。他为我们介绍了独立游戏史上有代表性的划时代作品，接着提到怎样定义独立游戏，然后介绍了中国独立游戏的发展概况。在他的分享过程中提到一句话，「**游戏是文化的载体**」，笔者觉得这句话就是对游戏的最好定义吧。

出场的第三位嘉宾是 **喵喵奏**，他是 Minecraft [^4] 资深建筑师，国家建筑师团队紫禁城项目负责人。笔者对技术细节不了解，但从他的描述中可以得知，他负责的项目规模宏大，技术难度很大。他就是一个疯狂的追梦人，在实现梦想的道路上坚定且执着。他把美学贯穿到项目的一点一滴，用他的心血铸成一个美妙的二进制紫禁城，世间不乏人才，但像他这样的，可以说非常稀缺。

出场的第四位嘉宾是 **Davis Zerro**，他是 Ingress 广州地区反抗军活跃玩家。Davis 为我们介绍了什么是 **Ingress**（中文有译为虚拟入口或浸视界，是一款侵入式虚拟现实游戏、大型多人电子游戏。[^5] ），然后为我们介绍 Ingress 的具体内容，最后提到他从 Ingress 收获了什么。Ingress 的玩法很新颖，随着 VR 的盛行，相信未来还会有更多的玩家加入。

紧接着由嘉宾爱范儿 MindStore 社区负责人 **陈一斌** 组织圆桌环节。期间四位分享嘉宾分别对分享做了总结，其中嘉宾提到的故事让笔者感慨万千。比如拼命玩三郎谈到在广州大剧院举办的 **indieACE GameJam 2016** 活动现场的展台上，放着一台年代久远并且已经损坏的 Playboy 游戏机，这台充满历史和回忆的游戏机，让他感慨万千。游戏不只是游戏本身，还有情感、情怀、梦想的寄托。比如刘嘉俊谈到因为玩了帝国时代 II，让他在一次考试中答对了一道全年级只有他答对的地理题。游戏不仅仅是游戏，更是文化的载体。比如喵喵奏提到发起 Minecraft 项目的初衷，源于小时候游览故宫，对故宫产生的瞻仰、爱慕和眷念。图片中的他一身稚气，笑得很甜，那是自然而纯真的笑。如今发起的项目就是对儿时许下的梦最好的回馈。比如 Davis 沉迷 Ingress，结交了很多有趣的人，看到了更多美妙的风景，这也是一种绝佳的体验。

笔者甚是惭愧，以往对游戏略有偏见。笔者小时候玩过一些游戏，工作之后玩得很少，对那些沉迷游戏而又堕落不堪的行为痛恨不已。但是，几位嘉宾的分享把我带到了一起全新的世界。以往就像一只井底之蛙，现在跳出深井，风景别样美好。人啊，最可怕的就是认知局限。

这次离线的线下活动，可以看出主办方非常用心，对活动的内容严格把关，分享过程中嘉宾的节奏把控也很好。这种线下的高质量分享，再加上有机会和有趣优秀的人一同交流，让笔者联想到认知碰撞的无限可能。

**找到沉迷的事情，热情投入、执着坚持、享受其中，这是人生最大的乐趣。**

> BTW，这是离线寄送的纸质书。

![Book by Offline](http://i.imgur.com/akaoMQS.jpg)

–EOF–

版权声明：自由转载-非商用-非衍生-保持署名<a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.zh" target="_blank">（创意共享4.0许可证）</a>

**Reference**

[^1]: [关于离线，离线官网](https://the-offline.com/about)

[^2]: [游戏设计艺术（第 2 版），豆瓣阅读](https://book.douban.com/subject/26791007)

[^3]: [拼命玩三郎，新浪微博](http://weibo.com/play3boy)

[^4]: [大神用 MC 还原故宫全貌，腾讯网](http://games.qq.com/a/20160213/000839.htm)

[^5]: [Ingress，维基百科](https://zh.wikipedia.org/wiki/Ingress)
